% !TeX root = ../libro.tex
% !TeX encoding = utf8
\setchapterpreamble[c][0.75\linewidth]{%
	\sffamily
	Volterra empezó a trabajar en las ecuaciones integrales en 1884, pero el nombre de \textit{ecuación integral} se lo dio Bois-Reymond en 1888. Sin embargo, el término \textit{ecuación integral de Volterra} se utilizó por primera vez en 1908 por el matemático rumano Traian Lalesco.
	\par\bigskip
}
\chapter{Ecuaciones integrales de Volterra de segunda clase}

\section{Introducción}
Existen una gran variedad de métodos numéricos y analíticos, tales como el método de aproximaciones sucesivas, la transformada de Laplace, colocación de splines, Runge-Kutta, y otros muchos que han sido utilizados para manejar las ecuaciones integrales de Volterra.

A parte de estudiar algunos de estos métodos tradicionales, veremos los últimos métodos desarrollados:
\begin{itemize}
	\item Método de descomposición de Adomian (ADM)
	\item Método de descomposición modificado (mADM)
	\item Método de iteración variacional (VIM)
\end{itemize}
Nos vamos a centrar principalmente en cómo se aplican estos métodos siendo nuestro objetivo principal, encontrar una solución $u(x)$ para la ecuación integral de Volterra de segunda clase.
\section{Método de descomposición de Adomian (ADM)}
Fue desarrollado por George Adomian y está muy bien abordado en muchas referencias. Se ha investigado mucho sobre este método para poder aplicarlo a una amplia clase de ecuaciones diferenciales ordinarias, parciales, y también ecuaciones integrales.

Consiste en descomponer una función $u(x)$ de cualquier ecuación en una suma de un número infinito de componentes definidas por la serie de descomposición
\begin{equation}\label{eq:sum_adomian}
	u(x) = \sum_{n=0}^{\infty} u_n(x),
\end{equation} 
o equivalentemente 
\begin{equation}
	u(x) = u_0(x) + u_1(x) + u_2(x) + ... ,
\end{equation} 
donde las componentes $u_n(x), n \geqslant 0$ tienen que ser determinadas de una forma recursiva. El método se ocupa de encontrar las componentes $u_0, u_1, u_2, ...$ individualmente. Como ya veremos más adelante, se pueden encontrar estas componentes de una forma sencilla a través de una relación de recurrencia que normalmente implica integrales simples que pueden ser fácilmente evaluadas.

Para establecer la relación de recurrencia, sustituimos~\eqref{eq:sum_adomian} en la ecuación integral de Volterra~\eqref{eq:volterra} para obtener 
\begin{equation}
	\sum_{n=0}^{\infty} u_n(x) = f(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)(\sum_{n=0}^{\infty} u_n(t))dt,
\end{equation}
o equivalentemente
\begin{equation}
	u_0(x) + u_1(x) + u_2(x) + ... = f(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)[u_0(t) + u_1(t) + ...]dt.
\end{equation}
La primera componente $u_0(x)$ se identifica con todos los términos que no están incluidos dentro de la integral. Por lo tanto, las componentes $u_j(x), j \geqslant 1$, de la función desconocida $u(x),$ están completamente determinadas a través de la siguiente relación de recurrencia:
\begin{align}
	u_0(x) &= f(x),      &   \\
	u_{n+1}(x) &= \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_n(t)dt, \qquad n \geqslant 0,         & 
\end{align}
que es equivalente a 
\begin{align}\label{eq:recurrencia1}
	u_0(x)&=f(x),          &  u_1(x) &=\lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_0(t)dt,      \\
	u_2(x)&=\lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_1(t)dt,   &  u_3(x)&=\lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_2(t)dt, 
\end{align}
y análogamente para las demás componentes. Como podemos ver en~\eqref{eq:recurrencia1}, las componentes $u_0(x), u_1(x), u_2(x), u_3(x),...$ están completamente determinadas. Como resultado, la solución $u(x)$ de la ecuación integral de Volterra~\eqref{eq:volterra} en forma de serie se obtiene fácilmente utilizando~\eqref{eq:sum_adomian}.

\begin{observacion}
Se ha visto cómo el método de descomposición ha transformado la ecuación integral en una elegante determinación de componentes calculables. Muchos investigadores formalizaron que si existe una solución exacta para el problema, entonces la serie obtenida converge muy rápidamente a esa solución.

Sin embargo, para problemas concretos donde no se puede obtener una solución, generalmente se utiliza un número truncado de términos con fines numéricos. Cuantos más componentes usemos, mayor precisión obtendremos.
\end{observacion}

\begin{ejemplo}
	Resolveremos la siguiente ecuación integral de Volterra utilizando el ADM:
	\begin{equation}
		u(x) = 1 - \int_{0}^{x} u(t)dt.
	\end{equation}
	En este caso, $f(x) = 1, \lambda = -1, K(x,t) = 1.$ Se asume que la solución $u(x)$ tiene una forma en series como la dada en~\eqref{eq:sum_adomian}. Sustituyendo la serie en ambos lados de nuestra ecuación, obtenemos:
	\begin{equation}
		\sum_{n=0}^{\infty} u_n(x) = 1 - \int_{0}^{x} \sum_{n=0}^{\infty} u_n(t)dt
	\end{equation}
	o equivalentemente
	\begin{equation}
		u_0(x) + u_1(x) + u_2(x) + ... = 1 - \int_0^x [u_0(t) + u_1(t) + u_2(t) + ...]dt.
	\end{equation}
	La primera componente corresponde con todos los términos que no están incluidos dentro de la integral, por tanto, obtenemos la siguiente recurrencia:
	\begin{align}
		u_0(x) &= 1,      &   \\
		u_{k+1}(x) &= - \int_{0}^{x} u_k(t)dt, \qquad k \geqslant 0,         & 
	\end{align}
	Así,
	\begin{align}
		u_0(x) &= 1,      &   \\
		u_{1}(x) &= - \int_{0}^{x} u_0(t)dt = -\int_{0}^{x} 1dt = -x,    &  \\
		u_{2}(x) &= - \int_{0}^{x} u_1(t)dt = -\int_{0}^{x} (-t)dt = \dfrac{1}{2!}x^2,    &  \\
		u_{3}(x) &= - \int_{0}^{x} u_2(t)dt = -\int_{0}^{x} \dfrac{1}{2!}t^2dt = \dfrac{1}{3!}x^3,    & 
	\end{align}	
	Así, obtenemos la solución en serie:
	\begin{equation}
		u(x) = 1 - x + \dfrac{1}{2!}x^2 - \dfrac{1}{3!}x^3 + ...,
	\end{equation}
	que converge a la solución:
	\begin{equation}
		u(x) = e^{-x}.
	\end{equation}
\end{ejemplo}

\section{Método de descomposición modificado (mADM)}
Una modificación importante del ADM fue desarrollada por Wazwaz. Este método facilitará el proceso de cálculo y acelerará la convergencia de la solución en series. Se aplicará, siempre que se pueda, a cualquier ecuación integral y diferencial de cualquier orden.
\begin{observacion}
	Este método depende principalmente de dividir la función $f(x)$ en dos partes, por tanto no se puede usar si la función $f(x)$ está formada por un sólo término.
\end{observacion}
El método de descomposición modificado introduce una pequeña variación a la relación de recurrencia que vimos en el ADM, y esto nos llevará a la determinación de las componentes de $u(x)$ de una forma más fácil y rápida.

En muchos casos, la función $f(x)$ se puede escribir como una suma de dos funciones parciales, llamadas $f_1(x)$ y $f_2(x)$:
\begin{equation}
	f(x) = f_1(x) + f_2(x).
\end{equation}
Gracias a esto, se introducirá un cambio importante a la hora de formar la relación de recurrencia. Para minimizar el tamaño de los cálculos, identificamos la primera componente $u_0(x)$ como una de las partes de $f(x)$, que será $f_1(x)$ o $f_2(x)$. La otra parte se puede añadir a la componente $u_1(x)$ junto a los demás términos. En resumen, obtenemos la siguiente relación de recurrencia:
\begin{align}
	u_0(x) &= f_1(x),      &   \\
	u_{1}(x) &= f_2(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_0(t)dt,    &  \\
	u_{k+1}(x) &= \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_k(t)dt, \qquad k \geqslant 1.    &
\end{align}	
\begin{observacion}
	Esto muestra que la diferencia entre la relación de recurrencia estándar y la modificada se basa únicamente en la formación de las dos primeras componentes $u_0(x)$ y $u_1(x)$. Las demás componentes se mantienen igual.
\end{observacion}
Aunque este variación en las dos primeras componentes es pequeña, juega un papel muy importante en acelerar la convergencia de la solución y en minimizar la cantidad de trabajo computacional. Además, varios trabajos de investigación han confirmado que reducir el número de componentes en $f_1(x)$ afecta a todas las componentes, no sólo a $u_1(x)$.

A continuación vamos a ver dos observaciones importantes a cerca de este método:
\begin{observacion}
	Si elegimos correctamente las funciones $f_1(x)$ y $f_2(x)$, podremos obtener la solución exacta $u(x)$ utilizando muy pocas iteraciones, incluso algunas veces evaluando sólo dos componentes. De hecho, el éxito de esta modificación depende de hacer una buena elección de las funciones $f_1(x)$ y $f_2(x)$, y la forma de obtenerlas adecuadamente es a través de prueba y error, ya que no se ha encontrado todavía una regla para facilitar esta elección.
\end{observacion}

\begin{observacion}
	Si $f(x)$ está formada sólo por un término, podemos utilizar el método de descomposición estándar.
\end{observacion}

Podemos utilizar este método para las ecuaciones integrales tanto de Volterra como de Fredholm, lineales en nuestro caso. Veamos algún ejemplo:

\begin{ejemplo}
	Resolver la ecuación integral de Volterra:
	\begin{equation}
		u(x) = 2x + \sin x + x^2 - \cos x + 1 - \int_{0}^{x} u(t)dt.
	\end{equation}
	La función $f(x)$ está compuesta por 5 términos, que están fuera de la integral, y vamos a dividirlos en dos partes de la siguiente forma:
	\begin{align}
		f_1(x) &= 2x + \sin x,      &   \\
		f_2(x) &= x^2 - \cos x + 1.    &
	\end{align}
	Y ahora utilizamos la fórmula de recurrencia modificada, obteniendo:
	\begin{align}
		u_0(x) &= 2x + \sin x,      &   \\
		u_{1}(x) &= x^2 - \cos x + 1 - \int_{0}^{x} u_0(t)dt = 0,    &  \\
		u_{k+1}(x) &= - \int_{0}^{x} u_k(t)dt = 0, \qquad k \geqslant 1.    &
	\end{align}
	Es obvio que cada componente $u_j, j \geqslant 1$ es cero. Luego la solución exacta es
	\begin{equation}
		u(x) = 2x + \sin x.
	\end{equation}
\end{ejemplo}

\section{Fenómeno de los términos de ruido}
Esta nueva técnica depende principalmente de los llamados \textit{términos de ruido}, y ha demostrado una rápida convergencia hacia la solución, se puede utilizar tanto para ecuaciones integrales como para ecuaciones diferenciales.

Los términos con ruido, si existen entre las componentes $u_0(x)$ y $u_1(x)$, nos proporcionarán la solución exacta utilizando sólo las dos primeras iteraciones. Vamos a revisar los conceptos principales de estos términos:
\begin{enumerate}
	\item Los \textit{términos de ruido} se definen como los términos idénticos con signos opuestos en las componentes $u_0(x)$ y $u_1(x)$. Otros términos de ruido pueden aparecer entre otras componentes. Es importante saber que no tienen por qué existir para todas las ecuaciones.
	\item Al cancelar los términos de ruido entre $u_0(x)$ y $u_1(x)$, incluso si $u_1(x)$ contiene términos adicionales, los términos no cancelados restantes de $u_0(x)$ podrían proporcionar la solución exacta de la ecuación integral. La aparición de los términos de ruido entre $u_0(x)$ y $u_1(x)$ no siempre es suficiente para obtener la solución exacta. Por lo tanto, es necesario demostrar que los términos no cancelados de $u_0(x)$ satisfacen la ecuación integral dada. 
	
	Por otro lado, si los términos no cancelados de $u_0(x)$ no cumplieran con la ecuación integral dada, o los términos de ruido no aparecieran entre $u_0(x)$ y $u_1(x)$, entonces sería necesario determinar más componentes de $u(x)$ para obtener la solución en forma de serie.
	\item Los términos de ruido aparecen en tipos específicos de ecuaciones no homogéneas, sin embargo, no aparecen en ecuaciones homogéneas.
	\item Hay una condición necesaria para que se produzca la aparición de los términos de ruido, la primera componente $u_0(x)$ debe contener la solución exacta $u(x)$ entre otros términos. Además, se demostró que la condición de no homogeneidad de la ecuación no siempre garantiza la aparición de los términos de ruido.
\end{enumerate}
Vamos a ilustrar la utilidad de los términos de ruido con un ejemplo:
\begin{ejemplo}
	Resolveremos la siguiente ecuación integral de Volterra:
	\begin{equation}
		u(x) = 8x + x^3 - \dfrac{3}{8} \int_{0}^{x} tu(t)dt.
	\end{equation}
	Establecemos la relación de recurrencia siguiendo el método estándar de Adomian:
	\begin{align}
		u_0(x) &= 8x + x^3,      &   \\
		u_1(x) &= - \dfrac{3}{8} \int_{0}^{x} tu(t)dt = - \dfrac{3}{40}x^5-x^3.    &
	\end{align}
	Podemos ver que $\pm x^3$ aparecen en $u_0(x)$ y $u_1(x)$, además con signos opuestos, por tanto es un término de ruido. Cancelando este término de la primera componente $u_0(x)$ obtenemos la solución exacta:
	\begin{equation}
		u(x) = 8x,
	\end{equation}
	que satisface la ecuación integral.
	\begin{observacion}
		Si hubiéramos elegido el método modificado, seleccionamos $u_0(x) = 8x$, luego tenemos que $u_1(x) = 0$. Por tanto, obtenemos el mismo resultado.
	\end{observacion}
\end{ejemplo}

\section{Método de iteración variacional (VIM)}
Este método ha sido recientemente desarrollado, y ha demostrado ser eficaz y seguro para estudios numéricos y analíticos. El método proporciona aproximaciones sucesivas que convergen rápidamente a la solución exacta en forma de serie, siempre que exista. Este método es capaz de manejar problemas tanto lineales como no lineales de la misma forma sin necesidad de añadir ningún tipo de restricciones. Además, la serie obtenida se puede utilizar para fines numéricos si no se puede obtener la solución exacta. Vamos a presentar los pasos principales del método:

Consideramos la ecuación diferencial:
\begin{equation}\label{eq:miv1}
	Lu + Nu = g(t),
\end{equation}
donde \textit{L y N} son operadores lineales y no lineales respectivamente , y $g(t)$ es el término no homogéneo.

El método de iteración variacional presenta un funcional de corrección para la ecuación~\eqref{eq:miv1} en la forma:
\begin{equation}\label{eq:miv2}
	u_{n+1}(x) = u_n(x) + \int_{0}^{x} \lambda(\xi)(Lu_n(\xi) + N\tilde{u}_n(\xi) - g(\xi))d\xi,
\end{equation}
donde $\lambda$ es un multiplicador de Lagrange general.
\begin{observacion}
	Nótese que en este método, $\lambda$ puede ser una constante o una función, y $\tilde{u}_n$ es un valor restringido, por tanto se comporta como una constante, luego $\delta \tilde{u}_n = 0$, donde $\delta$ es la derivada variacional.
\end{observacion}
Para un uso completo de este método, deberíamos seguir dos pasos:
\begin{enumerate}
	\item Determinar el multiplicador de Lagrange $\lambda(\xi)$ que será identificado de forma óptima.
	\item Una vez determinado $\lambda$, sustituimos el resultado en~\eqref{eq:miv2} donde se deberían omitir las restricciones.
\end{enumerate}
Tomando la variación de~\eqref{eq:miv2} con respecto a la variable independiente $\tilde{u}_n$, encontramos
\begin{equation}
	\dfrac{\delta u_{n+1}}{\delta u_n} = 1 + \dfrac{\delta}{\delta u_n}(\int_{0}^{x} \lambda(\xi)(Lu_n(\xi)+N\tilde{u}_n(\xi)-g(\xi))d\xi),
\end{equation}
o equivalentemente
\begin{equation}\label{eq:miv3}
	\delta u_{n+1} = \delta u_n + \delta (\int_{0}^{x} \lambda (\xi)(Lu_n(\xi))d\xi).
\end{equation}
Para determinar el multiplicador de Lagrange $\lambda(\xi)$ normalmente se utiliza la integración por partes. Por ejemplo, si tenemos $Lu_n(\xi) = u'_n(\xi)$ en ~\eqref{eq:miv3}, entonces se convierte en
\begin{equation}
	\delta u_{n+1} = \delta u_n + \delta (\int_{0}^{x} \lambda (\xi)(u'_n(\xi))d\xi).
\end{equation}
Integrando por partes obtenemos
\begin{equation}
	\delta u_{n+1} = \delta u_n + \delta \lambda(\xi)u_n(\xi) - \int_{0}^{x} \lambda'(\xi) \delta u_n(\xi)d\xi.
\end{equation}
o equivalentemente
\begin{equation}
	\delta u_{n+1} = \delta u_n(\xi)(1 + \lambda |_{\xi = x}) - \int_{0}^{x} \lambda'\delta u_nd\xi.
\end{equation}
La condición final de $u_{n+1}$ requiere que $\delta u_{n+1} = 0$. Esto significa que la parte izquierda vale cero, y por tanto la parte derecha también debería valer cero, lo que nos lleva a las condiciones:
\begin{equation}
	1 + \lambda |_{\xi = x} = 0, \qquad \lambda'|_{\xi = x} = 0.
\end{equation}
Lo que al final nos da
\begin{equation}
	\lambda = -1.
\end{equation}
Una vez hemos determinado el multiplicador de Lagrange $\lambda(\xi)$, las sucesivas aproximaciones $u_{n+1}, n \geqslant 0$, de la solución $u(x)$ se obtendrán fácilmente al usar la función selectiva $u_0(x)$. Sin embargo, para una rápida convergencia, la función $u_0(x)$ se debe seleccionar utilizando las primeras condiciones como siguen:
\begin{align}
	u_0(x) &= u(0),  \shorteqnote{para la primera derivada $u'_n$}  &   \\
	u_0(x) &= u(0) + xu'(0),  \shorteqnote{para la segunda derivada $u''_n$}  &   \\
	u_0(x) &= u(0) + xu'(0) + \dfrac{1}{2!}x^2u''(0), \qquad \qquad \qquad \shorteqnote{para la tercera derivada $u'''_n$}
\end{align}
y así sucesivamente. Por tanto, la solución 
\begin{equation}
	u(x) = \lim_{n\rightarrow \infty} u_n(x).
\end{equation}
Es decir, el funcional de corrección nos dará varias aproximaciones, y por tanto, la solución exacta se obtiene como el límite de todas estas sucesivas aproximaciones.

La determinación del multiplicador de Lagrange juega un papel muy importante para llegar a la solución del problema. A continuación, mostramos un esquema correspondiente al multiplicador de Lagrange y su funcional de corrección para un caso general de orden n:
	\begin{align}
	u^{(n)} + f(u(\xi),u'(\xi&),...,u^{(n)}(\xi)) = 0, \lambda = (-1)^n\dfrac{1}{(n-1)!}(\xi - x)^{(n-1)},      &   \\
	u_{n+1} = u_n + (-1)^n & \int_{0}^{x} \dfrac{1}{(n-1)!}(\xi - x)^{(n-1)}[u'''_n + f(u_n,...,u^{(n)}_n)]d\xi,    &
\end{align}
para todo $n \geqslant 1$.

Para utilizar el método de iteración variacional y resolver ecuaciones integrales de Volterra, es necesario convertir la ecuación integral a un problema de valores iniciales equivalente o a una ecuación integro-diferencial.

Vamos a examinar el problema de valores iniciales obtenido utilizando el método de iteración variacional como veremos en el siguiente ejemplo:
\begin{ejemplo}
	Resolveremos la siguiente ecuación integral de Volterra usando el método de iteración variacional:
	\begin{equation}
		u(x) = 1 + \int_{0}^{x}u(t)dt.
	\end{equation}
	Usando la regla de Leibnitz para derivar ambos lados de la ecuación, obtenemos
	\begin{equation}\label{eq:miv4}
		u'(x) - u(x) = 0.
	\end{equation}
	Sustituyendo $x = 0$, tenemos la condición inicial $u(0) = 1.$ Ahora, utilizando el método de iteración variacional, el funcional de corrección para la ecuación~\eqref{eq:miv4} es
	\begin{equation}\label{eq:miv5}
		u_{n+1}(x) = u_n(x) + \int_{0}^{x} \lambda (\xi) (u'_n(\xi) - \tilde{u}_n(\xi))d\xi.
	\end{equation}
	Usando la fórmula del esquema visto anteriormente para el caso $n = 1$ llegamos a que 
	\begin{equation}
		\lambda = -1.
	\end{equation}
	Sustituyendo el valor del multiplicador de Lagrange $\lambda = -1$ en el funcional nos da la fórmula iterativa:
	\begin{equation}
		u_{n+1}(x) = u_n(x) - \int_{0}^{x} (u'_n(\xi) - u_n(\xi))d\xi.
	\end{equation}
	Como dijimos anteriormente, podemos usar la condición inicial $u_0(x) = u(0) = 1.$ Usando esta selección en~\eqref{eq:miv5} obtenemos las siguientes aproximaciones sucesivas:
	\begin{align}
		u_0(x) &= 1,      &   \\
		u_1(x) &= 1 - \int_{0}^{x} (u'_0(\xi) - u_0(\xi))d\xi = 1 + x,    & \\
		u_2(x) &= 1 + x - \int_{0}^{x} (u'_1(\xi) - u_1(\xi))d\xi = 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2,    & \\
		u_3(x) &= 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2 - \int_{0}^{x} (u'_2(\xi) - u_2(\xi))d\xi = 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{3!}x^3,    &
	\end{align}
	y así sucesivamente. El VIM admite el uso de 
	\begin{align}
		u(x) &= \lim_{n \rightarrow \infty} u_n(x),      &   \\
		&= \lim_{n \rightarrow \infty} (1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{3!}x^3 + ... + \dfrac{1}{n!}x^n)
	\end{align}
	con lo que obtenemos la solución exacta
	\begin{equation}
		u(x) = e^x.
	\end{equation}
\end{ejemplo}

\section{Método de aproximaciones sucesivas}
El método de aproximaciones sucesivas, también conocido como el \textit{método de iteración de Picard}, nos proporciona un esquema que puede ser utilizado para resolver problemas de valores iniciales o ecuaciones integrales. Este método resuelve cualquier problema encontrando aproximaciones sucesivas que convergen a la solución a partir de una inicial, llamada la \textit{aproximación cero}. Como veremos, la aproximación cero puede ser cualquier función real que se utilizará en una relación recurrente para determinar las otras aproximaciones.

Dada la ecuación integral lineal de Volterra de segunda clase
\begin{equation}
	u(x) = f(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u(t)dt,
\end{equation}
donde $u(x)$ es la función desconocida a determinar, $K(x,t)$ es el núcleo, y $\lambda$ un parámetro. El método de las aproximaciones sucesivas introduce la siguiente relación de recurrencia
\begin{equation}\label{eq:aprox1}
	u_n(x) = f(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_{n-1}(t)dt, \qquad n \geqslant 1,
\end{equation}
donde la aproximación cero $u_0(x)$ puede ser cualquier función real. Siempre empezamos con una suposición inicial para $u_0(x)$, normalmente se suele elegir $0, 1$ ó $x$.

La convergencia de $u_n(x)$ está justificada con el siguiente teorema.
\begin{teorema}
	Si $f(x)$, dada en~\eqref{eq:aprox1}, es una función continua para $x \in [0,a]$, y el núcleo $K(x,t)$ también es continuo para $x \in [0,a]$, $t \in [0,x]$, la secuencia de aproximaciones sucesivas $u_n(x), n \geqslant 0$ converge a la solución $u(x)$ de la ecuación integral bajo estudio.
\end{teorema}
\begin{observacion}
	Es interesante notar que el método de iteración variacional admite el uso de la fórmula iterativa:
	\begin{equation}
		u_{n+1} = u_n(x) + \int_{0}^{x} \lambda(\xi)(\dfrac{\partial u_n(\xi)}{\partial \xi}-\tilde{u}_n(\xi))d\xi.
	\end{equation}
	mientras que el método de aproximaciones sucesivas utiliza la fórmula iterativa
	\begin{equation}
		u_n(x) = f(x) + \lambda \int_{0}^{x} K(x,t)u_{n-1}(t)dt, \qquad n \geqslant 1,
	\end{equation}
\end{observacion}
Podemos resumir las diferencias entre ambas fórmulas de la siguiente forma:
\begin{enumerate}
	\item La primera fórmula contiene el multiplicador de Lagrange $\lambda$ que debería ser determinado antes de aplicar la fórmula. Sin embargo, la fórmula de aproximaciones sucesivas no requiere el uso de $\lambda$.
	\item La fórmula de iteración variacional permite el uso de la restricción $\tilde{u}_n(\xi)$ donde $\delta \tilde{u}_n(\xi) = 0.$ La segunda fórmula no requiere esta restricción.
	\item La primera fórmula se aplica a un ODE equivalente a la ecuación integral, mientras que la segunda fórmula se aplica directamente a la fórmula iterativa de la propia ecuación integral.
\end{enumerate}

Vamos a ilustrar este método con un ejemplo para que se vea más claro.
\begin{ejemplo}
	Vamos a resolver la siguiente ecuación integral de Volterra:
	\begin{equation}
		u(x) = 1 + x + \dfrac{1}{2}x^2 + \dfrac{1}{2}\int_{0}^{x}(x-t)^2u(t)dt.
	\end{equation}
	Para la aproximación cero $u_0(x)$, seleccionamos
	\begin{equation}
		u_0(x) = 0.
	\end{equation}
	El método de las aproximaciones sucesivas nos permite el uso de la siguiente fórmula iterativa
	\begin{equation}
		u_{n+1}(x) = 1 + x + \dfrac{1}{2}x^2 + \dfrac{1}{2}\int_{0}^{x}(x-t)^2u_n(t)dt, \qquad n \geqslant 0.
	\end{equation}
	Sustituyendo la aproximación cero obtenemos:
	\begin{align}
		u_1(x) &= 1 + x + \dfrac{1}{2}x^2 + \dfrac{1}{2}\int_{0}^{x}(x-t)^2u_0(t)dt = 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2,   & \\
		u_2(x) &= 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{3!}x^3 + \dfrac{1}{4!}x^4, + \dfrac{1}{5!}x^5,   & \\
		u_3(x) &= 1 + x + \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{3!}x^3 + \dfrac{1}{4!}x^4, + \dfrac{1}{5!}x^5 + \dfrac{1}{6!}x^6 + \dfrac{1}{7!}x^7 + \dfrac{1}{8!}x^8,     &
	\end{align}
	y así sucesivamente. La solución $u(x)$ viene dada por
	\begin{equation}
		u(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} u_{n+1}(x) = e^x.
	\end{equation}
\end{ejemplo}

\section{Método de la Transformada de Laplace}
Es una técnica muy potente que también es capaz de resolver problemas de valores iniciales y ecuaciones integrales. Antes de aplicar el método, vamos a ver algunos conceptos importantes.

Si el núcleo $K(x,t)$ de la ecuación integral depende de la diferencia $x - t$, entonces se llama \textit{núcleo de diferencia}. Y podemos expresar la ecuación integral de la siguiente forma:
\begin{equation}\label{eq:lap1}
	u(x) = f(x) + \lambda \int_0^x K(x - t)u(t)dt.
\end{equation}
Considerando dos funciones $f_1(x)$ y $f_2(x)$ que poseen las condiciones necesarias para la existencia de la transformada de Laplace. Sean las transformadas de Laplace para las funciones $f_1(x)$ y $f_2(x)$ dadas por:
\begin{equation}
	\mathcal{L}\{f_1(x)\} = F_1(s), \qquad \mathcal{L}\{f_2(x)\} = F_2(s).
\end{equation}
El \textit{producto de convolución de Laplace} de estas dos funciones se define como
\begin{equation}
	(f_1 \ast f_2)(x) = \int_{0}^{x} f_1(x-t)f_2(t)dt,
\end{equation}
ó
\begin{equation}
	(f_2 \ast f_1)(x) = \int_{0}^{x} f_2(x-t)f_1(t)dt,
\end{equation}
\begin{observacion}
	Recalcamos que
	\begin{equation}
		(f_1 \ast f_2)(x) = (f_2 \ast f_1)(x).
	\end{equation}
\end{observacion}
Podemos fácilmente ver que la transformada de Laplace del producto de convolución viene dada por:
\begin{equation}
	\mathcal{L}\{(f_1 \ast f_2)(x)\} = \mathcal{L}\{\int_{0}^{x}f_1(x-t)f_2(t)dt\} = F_1(s)F_2(s).
\end{equation}
Basándonos en este resumen, vamos a examinar ecuaciones integrales de Volterra específicas donde el núcleo es un núcleo de diferencia. Utilizaremos tanto la transformada de Laplace como su inversa.

Tomando la transformada de Laplace de ambos lados en~\eqref{eq:lap1} tenemos
\begin{equation}
	U(s) = F(s) + \lambda \mathcal{K}(s)U(s),
\end{equation}
donde
\begin{equation}
	U(s) = \mathcal{L}\{u(x)\}, \qquad \mathcal{K}(s) = \mathcal{L}\{K(x)\}, \qquad F(s) = \mathcal{L}\{f(x)\}.
\end{equation}
Resolviendo la ecuación para $U(s)$ obtenemos
\begin{equation}
	U(s) = \dfrac{F(s)}{1-\lambda \mathcal{K}(s)}, \qquad \lambda \mathcal{K}(s) \neq 1.
\end{equation}
La solución $u(x)$ se obtiene tomando la inversa de la transformada de Laplace en la ecuación anterior donde obtenemos:
\begin{equation}
	u(x) = \mathcal{L}^{-1}\{\dfrac{F(s)}{1-\lambda \mathcal{K}(s)}\}.
\end{equation}

\begin{ejemplo}
	Resolveremos la siguiente ecuación integral de Volterra utilizando el nuevo método:
	\begin{equation}
		u(x) = \sin x + \cos x + 2 \int_{0}^{x} \sin (x-t)u(t)dt.
	\end{equation}
	Vamos a aplicar la transformada de Laplace, y nos apoyaremos en su linealidad para obtener
	\begin{equation}
		\mathcal{L}\{u(x)\} = \mathcal{L}\{\sin x + \cos x\} + 2\mathcal{L}\{\sin (x-t) \ast u(x)\},
	\end{equation}
	y por tanto
	\begin{equation}
		U(s) = \dfrac{1}{s^2+1}+\dfrac{s}{s^2+1}+\dfrac{2}{s^2+1}U(s),
	\end{equation}
	o equivalentemente
	\begin{equation}
		U(s) = \dfrac{1}{s-1}.
	\end{equation}
	Tomando la inversa de Laplace en ambos lados obtenemos la solución exacta
	\begin{equation}
		u(x) = e^x.
	\end{equation}
\end{ejemplo}

\section{Método de la solución en series}
\begin{definicion}
	Una función real $u(x)$ se llama \textit{analítica} si existe derivada de cualquier orden de forma que la serie de Taylor en cualquier punto $b$ de su dominio
	\begin{equation}
		u(x) = \sum_{k=0}^{n}\dfrac{f^{(k)}(b)}{k!}(x-b)^k,
	\end{equation}
	converge a $f(x)$ en un entorno de $b$.
\end{definicion}
Por simplicidad, escribiremos la forma genérica de la serie de Taylor en $x = 0$ como
\begin{equation}\label{eq:serie1}
	u(x) = \sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n.
\end{equation}

Vamos a presentar un método muy útil, que se basa principalmente en la serie de Taylor para funciones analíticas, y resolverá ecuaciones integrales de Volterra. Asumimos que la solución $u(x)$ de la ecuación integral de Volterra
\begin{equation}
	u(x) = f(x) + \lambda \int_0^x K(x,t)u(t)dt,
\end{equation}
es analítica, y por tanto posee una solución en forma de serie de Taylor, donde los coeficientes $a_n$ se determinarán de forma recursiva. Sustituimos~\eqref{eq:serie1} en ambos lados y obtenemos
\begin{equation}\label{eq:serie2}
	\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^n = T(f(x)) + \lambda \int_{0}^{x}K(x,t)(\sum_{n=0}^{\infty}a_nt^n)dt,
\end{equation}
o por simplicidad usamos
\begin{equation}
	a_o + a_1x + a_2x^2 + ... = T(f(x)) + \lambda \int_{0}^{x}K(x,t) (a_0+a_1t+a_2t^2+...)dt,
\end{equation}
donde $T(f(x))$ es la serie de Taylor para $f(x)$. La ecuación integral se convertirá en una integral tradicional donde en vez de integrar la función desconocida $u(x)$, se integrarán términos de la forma $t^n,n\geqslant0$. Al estar en búsqueda de una solución en series, si la función $f(x)$ incluye funciones elementales, deberemos incluir sus expansiones en forma de Taylor.

Primero integramos la parte derecha de la integral en~\eqref{eq:serie2} y tomamos los coeficientes de las potencias de $x$. Después igualamos los coeficientes de ambos lados para obtener una relación de recurrencia con $a_j, j\geqslant0$. Resolver la recurrencia nos llevará a determinar completamente los coeficientes $a_j, j\geqslant0$.

Ahora la solución en series se sigue inmediatamente de sustituir estos coeficientes. La solución exacta se obtendrá si existe, y si no, la serie obtenida se podrá utilizar con objetivos numéricos. En este caso, a más términos evaluemos, mayor precisión obtendremos.

Veamos un ejemplo para dejar claro este método:
\begin{ejemplo}
	Vamos a resolver la ecuación integral de Volterra
	\begin{equation}
		u(x) = 1 - x \sin x + \int_{0}^{x} tu(t)dt.
	\end{equation}
	Sustituyendo la serie en ambos lados y utilizando la expansión en serie de Taylor para el seno obtenemos:
	\begin{equation}
		a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + a_4x^4 + ... = 1 - x(x-\dfrac{x^3}{3!} + ...) + \int_{0}^{x}t(a_0+a_1t+a_2t^2+...)dt.
	\end{equation}
	Integrando el lado derecho y quedándonos con los coeficientes encontramos
	\begin{equation}
		a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + a_4x^4 + ... = 1+(\dfrac{1}{2}a_0-1)x^2+\dfrac{1}{3}a_1x^3+(\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{4}a_2)x^4+...
	\end{equation}
	Igualando los coeficientes de las potencias de $x$,
	\begin{align}
		a_0&=1,          &  a_1&=0,      \\
		a_2&=\dfrac{1}{2}a_0-1,   &  a_3&=\dfrac{1}{3}a_1 = 0, \\
		a_4&=\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{4}a_2 = \dfrac{1}{4!},
	\end{align}
	y para $n, n\geqslant0$,
	\begin{equation}
		a_{2n+1} = 0, \qquad a_{2n} = \dfrac{(-1)^n}{(2n)!}, \qquad n \geqslant 0.
	\end{equation}
	La solución en forma de serie viene dada por
	\begin{equation}
		u(x) = 1 - \dfrac{1}{2!}x^2 + \dfrac{1}{4!}x^4-\dfrac{1}{6!}x^6+...
	\end{equation}
	que nos da la solución exacta
	\begin{equation}
		u(x) = \cos x.
	\end{equation}
\end{ejemplo}



\endinput
%------------------------------------------------------------------------------------
% FIN DEL CAPÍTULO. 
%------------------------------------------------------------------------------------
